\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.5cm}

\begin{center}
{\Large\bfseries\textcolor{chaptercolor}{اللجنة العلمية والمراجعون}}

\vspace{0.8cm}
\textcolor{rulecolor}{\rule{0.3\textwidth}{0.6pt}}
\vspace{0.8cm}
\end{center}

تمت مراجعة هذا الكتاب من قبل مختصين لضمان دقة المحتوى وسلامة التوصيات، ويشكر المؤلف لهم وقتهم وخبرتهم:

\vspace{0.8cm}

\subsection*{تجمع عسير الصحي — مستشفى الملك عبدالله ببيشة (الرعاية الصحية المنزلية)}

\begin{itemize}
\item \textbf{د. سعد الحريزي} — طبيب رعاية صحية منزلية: راجع تنبيهات السلامة الطبية وعلامات الخطر (الفصول 7، 9، 13).

\item \textbf{ناصر القحطاني} — أخصائي تمريض: راجع سلامة الرعاية اليومية وإجراءات المتابعة المنزلية (الفصول 3، 8، 11).

\item \textbf{زهور العمري} — أخصائية تمريض: راجع رعاية الجلد والوقاية من المضاعفات المنزلية (الفصول 3، 8، 11).

\item \textbf{هند الشهراني} — فنية تمريض: راجع وضوح الإرشادات التطبيقية للأسرة ومقدم الرعاية (الفصول 3، 8، 11).
\end{itemize}

\vspace{0.8cm}

\subsection*{مركز التأهيل الطبي (التخصصات التأهيلية)}

\begin{itemize}
\item \textbf{خالد شبلي} — ماجستير علاج طبيعي: راجع المحتوى الحركي وبرامج التمارين والتوازن (الفصول 1، 4، 6، 7).

\item \textbf{سالم بن زقر} — أخصائي علاج وظيفي: راجع الاستقلالية اليومية وتكييف البيئة والنقل الآمن (الفصول 2، 3، 10، 11).

\item \textbf{خالد المطيري} — أخصائي أطراف صناعية وأجهزة مساعدة: راجع الأجهزة المساعدة للمشي وسلامة استخدامها (الفصل 5).
\end{itemize}

\vspace{0.8cm}

\subsection*{تجمع عسير الصحي — مستشفى النقاهة}

\begin{itemize}
\item \textbf{عبدالمؤمن أحمد صميلي} — أخصائي علاج طبيعي (الرعاية المديدة والصحة النفسية): راجع محاور طريحي الفراش والوقاية من المضاعفات (الفصول 8، 10، 11).
\end{itemize}

\vspace{0.8cm}

\subsection*{مراجعة نفسية–اجتماعية وقانونية}

\begin{itemize}
\item \textbf{يوسف محمد البيشي} — أخصائي اجتماعي: راجع محاور الأسرة وضغط المرافق والتواصل (الفصل 10، وأجزاء من 2 و12).

\item \textbf{محمد ظافر العلياني} — صيدلي إكلينيكي (الشؤون القانونية): راجع صفحة الحقوق، التنبيهات الطبية، وإخلاء المسؤولية.
\end{itemize}

\vspace{1.2cm}

\textbf{ملاحظة:} تمت المراجعة ضمن نطاق تخصص كل مراجع، بينما يتحمّل المؤلف مسؤولية الصياغة النهائية للكتاب.

\vspace*{\fill}
\clearpage
